[
     {
          "question": "По одной из версий первый раз это сделали китайцы Хи и Хо\nв 2640 году до н.э. После них еще один раз это делали\nкитайцы, четыре раза - индийцы, один раз - ирландцы, пять\nраз - викинги, один раз валлийцы, один раз арабы, один\nраз датчане и один раз португальцы. Зная, что Хи и Хо\nбыли далеко не первыми, назовите того, кто сделал это\nокончательно.",
          "answer": "Колумб - открыл Америку.",
          "number": 101
     },
     {
          "question": "Удобную гавань на островах Самоа местные жители называли\nПанго-Панго. Тем не менее прибывшие на остров в XIX веке\nамериканские миссионеры, которые основали там поселение -\nнынешний административный центр Американского Самоа -\nназвали его Паго-Паго, каковое имя он носит по сей день.\nПочему миссионеры так поступили?",
          "answer": "На пишущей машинке, которую они использовали, не было\nбуквы \"Н\".",
          "number": 102
     },
     {
          "question": "По мнению Генри Форда, одной из самых важных моделей в\nистории автомобилестроения был первый \"Кадиллак\",\nвыпущенный в 1912 году. Он впервые реализовал принцип\nсовременного автомобиля - \"сел-поехал\". Какая же новинка\nбыла в первый раз применена в этом \"Кадиллаке\"?",
          "answer": "Ключ зажигания, а до того приходилось ручку вертеть.",
          "number": 103
     },
     {
          "question": "В отличие от мексиканско-американской,\nканадско-американская граница совершенно спокойна. Но в\nжизни всегда есть место подвигу. Имена семи человек,\nпрославившихся на канадско-американской границе за\nпоследние сто лет внесены в специальную книгу - трое из\nних посмертно. Среди них одна женщина и один негр.\nНазовите предмет, который их всех объединяет.",
          "answer": "Бочка, в которой они спустились с Ниагарского водопада.",
          "number": 104
     },
     {
          "question": "Все вы наверняка смотрели фильм \"Белое солнце пустыни\". А\nпомните ли вы имена всех девяти жен Абдуллы? Для ответа\nна этот вопрос вам будет достаточно угадать хотя бы семь\nраз из девяти.",
          "answer": "Гюзель, Гюльчатай, Джамиля, Зайнаб, Зульфия, Зухра,\nЛейла, Саида, Хафиза.",
          "number": 105
     },
     {
          "question": "Первый - персонаж из \"Гамлета\", второй - герой романа\nРайдера Хаггарда. А что изготовляет первый при втором?",
          "answer": "Мебель. (\"Мебель - древесных мастерских Фортинбраса при\nУмслопогасе\")",
          "number": 106
     },
     {
          "question": "При французском королевском дворе существовал весьма\nсвоеобразный салонный язык, из которого изгонялись все\nслова, казавшиеся грубыми для высшего света. Вместо \"нос\"\nследовало говорить \"врата мозга\", вместо \"глаз\" - \"рай\nдуши\". А что жеманные французы называли \"вечной подругой\nживых и мертвых\"?",
          "answer": "Рубашку.",
          "number": 107
     },
     {
          "question": "В недавние годы в официальной речи ходила масса штампов:\n\"в обстановке неслыханного подъема\", \"с огромным\nэнтузиазмом\" и т.п. Писатель Лев Кассиль предложил четкий\nкритерий определения - с какого момента фраза становится\nштампом официальной речи. Лица какой профессии служили\nКассилю индикаторами появления подобных штампов?",
          "answer": "Стенографистки. Когда у них появляется один знак,\nобозначающий целую эту фразу - значит, это уже штамп.",
          "number": 108
     },
     {
          "question": "Первые оранжереи появились в средние века во Франции. Как\nвы думаете, для чего они служили?",
          "answer": "Для выращивания апельсинов. (\"Оранж\" - апельсин)",
          "number": 109
     },
     {
          "question": "В начале XX века в России вышли плохие стихи некоего\nпоэта, которого Корней Чуковский назвал Шельмонтом.\nНазовите тех двоих, которые были причастны к появлению\nэтих стихов на свет.",
          "answer": "Шелли, который стихи написал, и Бальмонт, который их\nужасно перевел.",
          "number": 110
     },
     {
          "question": "Перед вами две группы букв латинского алфавита:\n   Группа 1: A, E, F, H, I, K, L, M, N, T, V, W, X, Y, Z.\n   Группа 2: B, C, D, G, J, O, P, Q, R, S, U.\n   По какому принципу они сгруппированы?",
          "answer": "Первая группа - буквы состоят только из прямых линий,\nвторая - есть кривые.",
          "number": 111
     },
     {
          "question": "У гусей, из маховых перьев которых делают бадминтонные\nволаны, таких перьев всего 12. Сколько гусей надо, чтобы\nсделать два одинаковых волана, если в волане 16 перьев?",
          "answer": "6 гусей. Поскольку в левом и правом крыле перья разные,\nто в одном волане их смешивать нельзя. Всего для 2\nодинаковых воланов надо 32 одинаковых пера, а раз на\nодном гусе одинаковых перьев 6, то надо 6 гусей. Можно\nпринимать также ответ 5.333333..., верный в промышленных\nмасштабах.",
          "number": 112
     },
     {
          "question": "Тропические рыбки-чистильщики живут семьями. В семье -\nодин самец и несколько самок, которых самец постоянно\nтерроризирует. Самки, в свою очередь, терроризируют друг\nдруга, образуя типичную иерархию - главная самка, вторая\nсамка и т.д. Но самое интересное начинается, если самец\nвдруг умирает. Что же происходит после этого?",
          "answer": "Главная самка отращивает мужские органы и превращается в\nсамца (а остальные продвигаются на одну ступеньку вверх в\nиерархии).",
          "number": 113
     },
     {
          "question": "Во время английско-зулусской войны в 1879 г. англичане,\nзная, что в один из дней должно состояться солнечное\nзатмение, специально подгадали к нему одну из битв,\nрассчитывая, что суеверные зулусы испугаются и побегут.\nНо разбиты были сами англичане. Назовите две причины -\nпочему не сработал английский план.",
          "answer": "Во-первых, зулусы не испугались. А во-вторых, когда\nнаступила темнота, они получили значительное\nпреимущество, ибо сражались голыми, и англичане их не\nвидели.",
          "number": 114
     },
     {
          "question": "Лучшим рысаком в истории конных бегов считается конь по\nимени Эклипс, выступавший в Англии в XVIII в. и\nвыигравший все бега, в которых он участвовал. После\nсмерти Эклипса в 1789 г. он был с почестями похоронен, но\nодна из частей его тела до сих пор принадлежит\nАнглийскому клубу жокеев и служит переходящим призом.\nКакая?",
          "answer": "Копыто, из которого сделали кубок.",
          "number": 115
     },
     {
          "question": "Перед вами - традиционный китайский инструментальный\nансамбль (мужики с дудками, гонгами, барабанами и т.п.).\nВ Древнем Китае он выступал не часто - раз в несколько\nлет. Но для вас они любезно согласились сыграть. (Мужики\nначинают производить какофонию). Внимание, вопрос: какого\nочень важного элемента сейчас не хватало, чтобы этот\nансамбль выступал сейчас так же, как в Древнем Китае?",
          "answer": "Солнечного затмения. Такой ансамбль специально производил\nжуткий шум, чтобы отпугнуть дракона, пожирающего Солнце.",
          "number": 116
     },
     {
          "question": "После того, как в штате Теннесси упал 25-фунтовый ледяной\nметеорит, в котором ученые обнаружили бактерий, не было\nпредела восторгу тех, кто верил в существование жизни на\nдругих планетах. Однако вскоре они были жестоко\nразочарованы. Чем же их расстроил этот метеорит?",
          "answer": "Он оказался куском замерзших стоков, вылившихся из\nтуалета пролетавшего самолета.",
          "number": 117
     },
     {
          "question": "На первой Олимпиаде в 1896 г. велосипедисты состязались в\nгонке на 87 километров по маршруту Афины - *** - Афины.\nТак где же они поворачивали?",
          "answer": "В Марафоне.",
          "number": 118
     },
     {
          "question": "В этом виде спорта к соревнованиям не допускаются\nнебритые спортсмены. Участники должны либо носить бороду,\nлибо быть гладко выбритыми - промежуточного состояния не\nдопускается. Что это за спорт?",
          "answer": "Борьба (и вольная, и классическая) - чтобы щетиной друг\nдруга не кололи.",
          "number": 119
     },
     {
          "question": "В черном ящике лежит то, что использовалось в спортивном\nфехтовании вплоть до II мировой войны. Именно из-за ЭТОГО\nфехтовальщики до сих пор сражаются в белых костюмах.\nКроме фехтования, ЭТО применялось во многих других сферах\nчеловеческой деятельности, а Пушкин посвятил ЭТОМУ оду.\nЧто же в черном ящике?",
          "answer": "Чернильница. Фехтовальщики до появления электронных\nустройств, фиксирующих укол, окунали кончик шпаги в\nчернильницу, чтобы укол было видно на белой куртке.",
          "number": 120
     },
     {
          "question": "Почему утки, цапли и фламинго отдыхают, стоя на одной\nноге, а куры, аисты и журавли - на двух?",
          "answer": "Утки, цапли и фламинго - водные птицы, и поэтому должны\nпопеременно греть свои ноги, чтобы они не замерзли.",
          "number": 121
     },
     {
          "question": "В средние века наемные солдаты носили этот амулет на шее\nвместе с крестом, так как верили, что он способен\nпредохранять от вражеского оружия. Эту традицию они,\nвозможно, переняли у магов и чародеев времен античности -\nте тоже наделяли его магической силой. Суеверия уже\nпрошли, но у военных он остался. Где именно его можно\nувидеть?",
          "answer": "Например, на погонах - это пятиконечная звезда.",
          "number": 122
     },
     {
          "question": "Во многих штатах США попытка совершить это преступление\nуголовно наказуема и карается тюремным заключением или\nсолидным штрафом. Однако само это преступление не\nнаказуемо уголовно ни в этих штатах, ни во всем остальном\nмире. Что это за преступление?",
          "answer": "Самоубийство.",
          "number": 123
     },
     {
          "question": "Американский город Детройт был основан в 1701 году\nфранцузским путешественником по имени Антуан де ла Мот. А\nкак была фамилия этого француза?",
          "answer": "Кадиллак.",
          "number": 124
     },
     {
          "question": "В европейской геральдике на гербах часто изображались\nстрижи, причем не обыкновенные, а безногие - довольно\nдолго европейцы думали вслед за Аристотелем, что у\nстрижей нет ног. Что вы могли бы сказать о происхождении\nвладельцев таких гербов?",
          "answer": "Они были младшими сыновьями и поэтому не могли\nрассчитывать на получение земли - герб намекал на то, что\nим некуда поставить ногу, а надо рассчитывать на свои\nкрылья.",
          "number": 125
     },
     {
          "question": "Вещь, лежащая в черном ящике, имеет многочисленные\nприменения, особенно в США, где ее можно встретить\nгораздо чаще, чем у нас. Ей полируют ботинки, ее\nиспользуют при спуске кораблей на воду, а уж о ее роли в\nкино и говорить не приходится - одно время Голливуд без\nнее жить не мог. Что в черном ящике?",
          "answer": "Банановая корка.",
          "number": 126
     },
     {
          "question": "Древние римляне, будучи довольно суеверными людьми,\nсоблюдали многие ограничения и табу. Например, у них, как\nи у многих других народов, существовал запрет на\nупоминание всуе имен главных богов - и даже их частей. В\nчерном ящике лежит всем известный предмет, одна из\nдеталей которого именно по этой причине имеет не такой\nвид, какой должна была бы иметь. Может быть, такой\nпредмет есть сейчас даже у кого-нибудь из знатоков.\nИзобразите эту неправильную деталь такой, какая она есть\nи такой, какой она должна была бы быть, если бы не\nримское табу.",
          "answer": "На часах с римским циферблатом четверка изображена как\nIIII, а не как IV, потому что IV - первые буквы имени\nIVPITER. (У римлян буквы V и U писались одинаково - V).",
          "number": 127
     },
     {
          "question": "Самые первые телевизоры имели не прямоугольный, а круглый\nэкран. Но вот уже несколько десятков лет как экран у\nтелевизоров прямоугольный, а мы все по привычке относимся\nк нему как к круглому. В чем это выражается?",
          "answer": "Размер экрана до сих пор измеряют по диагонали - сейчас\nэто полный маразм, а раньше было нормальным измерением по\nдиаметру круглого экрана.",
          "number": 128
     },
     {
          "question": "Чему равно значение произведения\n(x-a)*(x-b)*(x-c)*...*(x-z)?",
          "answer": "Нулю, так как там есть член (x-x), равный 0.",
          "number": 129
     },
     {
          "question": "Продолжите ряд: Д, Ч, Ш, В, Д, Д, Ч, Ш, В, Д, Д, Д, Д, Д...",
          "answer": "Т. Это первые буквы названий четных чисел, следующее - 30.",
          "number": 130
     },
     {
          "question": "Назовите два государства, столицы которых расположены\nближе всего друг к другу.",
          "answer": "Конго и Заир, столицы которых - Браззавиль и Киншаса -\nрасположены на противоположных берегах Конго.",
          "number": 131
     },
     {
          "question": "Этот вопрос требует определенных медицинских познаний.\nСердце Джона болит и страдает - из-за женщины. Джон не\nжалуется и никому ничего не говорит. Но узнавший об этом\nдоктор прописывает лекарство - и сердце перестает болеть.\nА какое лекарство прописал доктор?",
          "answer": "Иммунодепрессант - чтобы сердце Джона (умершего),\nпересаженное этой женщине, не подвергалось атаке со\nстороны ее иммунной системы.",
          "number": 132
     },
     {
          "question": "Современные правила водного поло были разработаны в конце\nXIX века. Одним из главных изменений стало увеличение\nразмера мяча - вместо резинового мячика диаметром около\n10 см стали использовать кожаный, как сейчас. Это раз и\nнавсегда похоронило один из распространенных в то время\nприемов игры - что, собственно, и было целью при введении\nнового мяча. Что это за прием?",
          "answer": "Игроки больше не могли засовывать мяч себе в трусы,\nскрывая его от соперников.",
          "number": 133
     },
     {
          "question": "Эта ассоциация родилась в 1863 г. в лондонской таверне\n\"Старые масоны\". А от названия этой ассоциации пошло\nназвание того, чем она занималась - но употребляется оно\nтолько по другую сторону Атлантики. Что же это за\nназвание?",
          "answer": "Соккер - американское название футбола (soccer -\nсокращение от \"Association\")",
          "number": 134
     },
     {
          "question": "На стол выносятся: винная пробка, нож, несколько книг и\nдве коробки сигар. Уважаемые знатоки! Через минуту вы\nпокажете, как английские офицеры в конце XIX века\nиспользовали все эти вещи для того, чтобы приятно и с\nпользой провести время после хорошего обеда в офицерском\nклубе.",
          "answer": "Надо обрезать пробку так, чтобы вышел шарик, поставить\nкниги поперек стола и крышками от сигарных коробок\nсыграть в настольный теннис. По крайней мере, такова\nофициальная версия о его изобретении.",
          "number": 135
     },
     {
          "question": "Этот вид спорта был известен в разное время и в разных\nместах под названиями \"госсима\", \"флим-флам\", \"виф-ваф\".\nДа и сейчас для него есть два совершенно равноправных\nимени. Назовите их.",
          "answer": "Настольный теннис, он же пинг-понг.",
          "number": 136
     },
     {
          "question": "Как известно, древние греки соревновались на Олимпиадах\nнагими. С тех пор нравы изменились, спортивная одежда\nстала большим бизнесом, но до сих пор представители\nодного из видов спорта остаются обнаженными. Назовите\nхотя бы одного из этих спортсменов.",
          "answer": "Любой из гимнастов/гимнасток. \"Гимнаст\" дословно\nпереводится с греческого как \"голый, обнаженный\".",
          "number": 137
     },
     {
          "question": "Когда послезавтра станет вчера, сегодня будет так же\nдалеко от среды, как была среда от сегодня, когда\nпозавчера было завтра. Какой день недели завтра?",
          "answer": "Четверг.",
          "number": 138
     },
     {
          "question": "По мнению американских кинокритиков, если в фильме у всех\nгероев есть портсигар, это может значить только одно.\nЧто?",
          "answer": "Что не нашлось ни одной табачной компании, которая\nвложила деньги в этот фильм.",
          "number": 139
     },
     {
          "question": "Во все времена новые идеи в искусстве, архитектуре,\nдизайне встречали сопротивление консерваторов. Так,\nнапример, одна из них вызывала такую ненависть у\nитальянцев эпохи Возрождения, что они даже приписали его\nсвоим смертельным врагам. О чем идет речь?",
          "answer": "О готике, которая была так названа итальянскими\nархитекторами, чтобы показать ее \"варварство\".",
          "number": 140
     },
     {
          "question": "Когда замечательный английский фильм \"Безумие короля\nГеорга III\", получивший один из главных призов на\nКаннском фестивале, был закуплен для проката в США,\nамериканцы поставили условие - изменить название на\n\"Безумие короля Георга\". Чем была вызвана такая странная\nзамена?",
          "answer": "Чтобы глупые американские зрители не подумали, что это\nвторое продолжение фильма \"Безумие короля Георга\".\nПродолжения собирают, как правило, меньше денег.",
          "number": 141
     },
     {
          "question": "Широкое распространение многоэтажных (выше 5 этажей)\nдомов стало возможным только после того, как американец\nЭлиша Отис в 1854 г. усовершенствовал одно из изобретений\nАрхимеда, изменив тем самым психологию масс. Я не\nспрашиваю, что изобрел Архимед, а вот что придумал Отис?",
          "answer": "Автоматический стопор для лифта, чтобы он не падал, если\nоборвется трос.",
          "number": 142
     },
     {
          "question": "Когда Колумб отправлялся в свое плавание, на борту его\nфлагмана был, наряду с матросами, солдатами и офицерами,\nеще и переводчик. С какого языка?",
          "answer": "С арабского - в те годы на Востоке (куда Колумб, по его\nразумению, отправлялся) можно всегда было найти человека,\nговорившего по-арабски.",
          "number": 143
     },
     {
          "question": "Известного американского экономиста российского\nпроисхождения Макса Лернера как-то спросили, чем\nотличается капитализм от социализма. \"Все знают, что\nкапитализм - это эксплуатация человека человеком,\" -\nответил он. А что же такое, по мнению Лернера, социализм?",
          "answer": "\"А социализм - это как раз наоборот\".",
          "number": 144
     },
     {
          "question": "В начале XX в. фактическая монополия на кинорынке\nпринадлежала фирме Эдисона - он драл жуткие деньги за\nправо использовать запатентованный им процесс киносъемки.\nВ ответ на это несколько режиссеров решили объединиться и\nдать отпор Эдисону всеми возможными средствами - так\nвозник Голливуд. А почему они для постройки своих\nкиностудий выбрали именно Голливуд?",
          "answer": "Он расположен вблизи от мексиканской границы и в случае\nсерьезных претензий со стороны Эдисона можно было бы\nлегко смыться.",
          "number": 145
     },
     {
          "question": "Говорят, что в момент совершения этого научного открытия\nв 1972 г. по радио передавали песню \"Битлз\" \"Lucy in the\nSky with Diamonds\". Подумайте и скажите - в какой науке\nбыло совершено это открытие?",
          "answer": "В антропологии. Открытого им австралопитека, до сих пор\nсчитающегося самым древним из прямых предков человека,\nантрополог Дональд Джохансон так и назвал \"Люси\".",
          "number": 146
     },
     {
          "question": "Это слово было передано Германией союзникам по условиям\nВерсальского договора в счет репараций. Россия\nВерсальский договор не подписывала, поэтому официально у\nнас этого слова как бы не существовало, хотя, разумеется,\nсуществовало описываемое им понятие. Что это за слово?",
          "answer": "Аспирин. Слово \"аспирин\" - зарегистрированная торговая\nмарка, поэтому у нас весь аспирин скромно назывался\nацетилсалициловой кислотой.",
          "number": 147
     },
     {
          "question": "\"Кирие элейсон\", \"Глория\", \"Кредо\", \"Санктус\", \"Агнус\nдеи\". Сложите все это вместе и назовите эквивалентный\nэтой сумме географический объект.",
          "answer": "Париж (приведены пять частей католической мессы).",
          "number": 148
     },
     {
          "question": "\"Дайте мне точку опоры, и я подниму Землю\". Все знают эти\nслова Архимеда. Но на самом деле эта цитата неполна. Что,\nкроме точки опоры, просил Архимед, чтобы перевернуть нашу\nпланету?",
          "answer": "Место, где стоять.",
          "number": 149
     },
     {
          "question": "В XIV веке венецианские ювелиры изобрели новый вид\nукрашений, который сразу понравился местным модницам,\nнесмотря на бешеные цены. Модницы носили эти\nдрагоценности на золотых шейных цепочках. А теперь\nназовите известный журнал, который обязан этим украшениям\nсвоим названием.",
          "answer": "Немецкий Der Spiegel - \"Зеркало\" (речь в вопросе,\nразумеется, идет о зеркалах).",
          "number": 150
     }
]